# Семинар 2 - Vim

### Режимы Vim

В vim есть 5 основных режимов:
- **Normal** `ESC`  - для перемещения по файлу, внесения изменений, перехода в другие режимы
- **Insert** `i` - режим встравки для ввода текста
- **Replace** `R` - для замены текста(текст пишется поверх)
- **Visual** (plain `v`, line `V`, block `CTRL+v`) - для выделения частей текста(обычное выделение, линиями, блоками)
- **Command-line** `:` - режим для ввода команд

### Командная строка

`:q` - выход  из файла  
`:w` - запись в файл, сохранить изменения  
`:wq` - сохранить и выйти  
`:q!` - принудительно выйти(без сохранения изменений)  
`:e {name of file}` - открыть другой файл для редактирования  
`help {topic}` - открыть справку по соответствующему действию  
    - `help w` - откроет справку по действию `w`  
    - `help :w` - откроет справку по `:w` в командной строке  

### Перемещение

`h-j-k-l` &nbsp;  `←-↓-↑-→`  - перемещение курсора можно осуществлять стрелками, либо соответсвующими им буквами на клавиатуре

`w` - переместиться на слово вперёд  
`b` - переместиться на слово назад  
`0` - переместиться в начало строки   
`$` - переместиться в конец строки  
`^` - переместиться на первый непробельный символ в строке  

`H` - переместиться наверх текущей страницы текста  
`M` - переместиться в середину текущей страницы текста  
`L` - переместиться вниз текущей страницы текста

`CTRL+u` - переместиться на страницу вверх  
`CTRL+d` - переместиться на страницу вниз

`:{number}Enter` или `{number}G` - переместиться на строку number

`G` - переместиться в начало файла  
`gg` - переместиться в конец файла  

### Поиск

*В строке*  
`f{character}`, `t{character}`, `F{character}`, `T{character}` - find/to forward/backward {character} в текущей строке  
&nbsp;&nbsp; `,` и `;` - для перемещения на предыдущее/следущее вхождения

*В файле*  
`/{regex}` - поиск [регулярного выражения](https://ru.wikipedia.org/wiki/Регулярные_выражения) в файле, можно просто вводить искомый текст
&nbsp;&nbsp; `n` и `N` - для перемещения на предыдущее/следущее вхождения

### Редактирование

`i` - режим вставки
`o`/`O` - вставить новую строку до/после текущей и перейти в режим вставки  
`d{motion}` - delete{motion}, например `dw` - удаляет слово, `d$` - удаляет всё до конца строки, `d0` - всё до начала  
`dd` - удаляет целую строку  
`с{motion}` - change{motion} работает как `d{motion}` + переход в режим вставки  
`x` - удаление символо (также можно использовать `dl`)

### Визульный режим

`y` - копировать выделенную часть(“yank”)
`p` - вставить

Пример работы для комментирования нескольких строк кода:
- переместили курсор в начало первой строки которую надо закомментировать
- `CTRL+v` - перейти в блоковый визуальный режим
- `5↓` - прыгнули курсором на 5 строк ниже
- `SHIFT+i` - перешли в режим вставки  
\*курсор в начале первой строки\*
- написали `//` и нажали `ESC`
- подождали секунду...
- PROFIT

### Дополнительно

`u` - отменить действие(undo)  
`CTRL+r` - повторить отмененное действие(redo)

`{count}+{motion}` - повторить {motion} {count} раз. `5dd` - удалить 5 строк, `3w` перейти на 3 слова дальше
